% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Elementos usados na Capa e na Folha de Rosto.
% --- EXPRESSES ENTRE <> DEVERO SER COMPLETADAS COM A INFORMAO ESPECFICA DO TRABALHO
% --- E OS SMBOLOS <> DEVEM SER RETIRADOS 
% --- -----------------------------------------------------------------
\autor{NICOLAS DE SOUSA TEODOSIO E VICTOR HUGO NOVAIS RODRIGUES} % deve ser escrito em maiusculo

\titulo{ANÁLISE DE SENTIMENTO E MINERAÇÃO DE OPINIÕES APLICADO NO TWITTER} % deve ser escrito em maiusculo

\instituicao{INSTITUTO INFNET} % deve ser escrito em maiusculo

\orientador{CASSIUS FIGUEIREDO}% deve ser escrito em maiusculo - preencher com o nome do seu orientador

%\coorientador{NOME} %preencher se houver.

\local{RIO DE JANEIRO} % deve ser escrito em maiusculo

\data{2016} % ano da defesa

\comentario{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao Programa de Graduação em Engenharia da Computação do \mbox{Instituto Infnet} como parte dos requisitos necessários à obtenção do título de \mbox{Bacharel em Engenharia da Computação}.}%preencha com a sua area de concentracao


% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Capa. (Capa externa, aquela com as letrinhas douradas)(Obrigatorio)
% --- ----------------------------------------------------------------
\capa

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Folha de rosto. (Obrigatorio)
% --- ----------------------------------------------------------------
\folhaderosto


\pagestyle{ruledheader}
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Ficha Catalográfica. (Obrigatorio)
% --- ----------------------------------------------------------------
%
%\cleardoublepage
%\thispagestyle{empty}
%\vspace*{130mm}
%
%\begin{flushright}
%
%\hspace{8em}
%\fbox{\begin{minipage}{10cm}

%....

%\end{minipage}}
%
%\end{flushright}
%\newpage

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Termo de aprovacao. (Obrigatorio)
% --- ----------------------------------------------------------------


\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\vspace{-60mm}

\begin{center}
   {\large NICOLAS DE SOUSA TEODOSIO E VICTOR HUGO NOVAIS RODRIGUES}\\
   \vspace{7mm}

  PySent: ANÁLISE DE SENTIMENTO E MINERAÇÃO DE DADOS APLICADO NO TWITTER\\
%   \vspace{10mm}
 \vspace{8mm}  %diminui para ajustar a data que estava pulando para outra folha
\end{center}

\noindent
\begin{flushright}
\begin{minipage}[t]{8cm} 
%\begin{minipage}{\columnwidth}

Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao Programa de Graduação em Engenharia da Computação do \mbox{Instituto Infnet} como parte dos requisitos
necessários à obtenção do título de \mbox{Bacharel em Engenharia da Computação}

\end{minipage}
\end{flushright}
\vspace{ 5mm}  %original 1cm
\noindent
Aprovada em XX agosto de 2016. \\
\begin{flushright}
  \parbox{15cm}
  {
  \begin{center}
  BANCA EXAMINADORA \\
  \vspace{5mm}
  \rule{11cm}{.1mm} \\
	Prof. Cassius Figueiredo, M.Sc. - Orientador \\ 
	Instituto INFNET \\
  \vspace{5mm}
  \rule{11cm}{.1mm} \\
    A definir \\ 
  \vspace{5mm}
  \rule{11cm}{.1mm} \\
    A definir \\ 
  \end{center}
  }
\end{flushright}
\begin{center}
  \vspace{4mm} % 
 Rio de Janeiro \\
  %\vspace{6mm}
  2016
\end{center}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Dedicatoria.(Opcional)
% --- -----------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{200mm}

\begin{flushright}
{\em 
Às nossas famílias e amigos que durante esses cinco anos nos apoiaram nos momentos mais difíceis.
Aos colegas e mestres que nos acompanharam nesta empreitada que no início eram desconhecidos, e hoje amigos que levaremos para o resto da vida.
%Dedicatória(s): À blá blá%Elemento opcional onde o autor presta homenagem ou dedica seu trabalho (ABNT, 2005).
}
\end{flushright}
\newpage


% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Agradecimentos.(Opcional)
% --- -----------------------------------------------------------------
\pretextualchapter{Agradecimentos}
\hspace{5mm}
Agradecemos inicialmente ao professor Cassius Figueiredo pelo total suporte nesse trabalho e por seu papel fundamental na nossa trajetória como alunos de Engenharia da Computação. Aos nosso pais, Rosângela de Sousa Teodosio, José Carlos Teodosio da Silva, Deise Luci Gouveia Novais e Paulo Roberto Rodrigues que nos proporcionaram uma base com valores familiares que nos permitiram seguir sempre nossos estudos, independentemente das dificuldades que surgiram pelo caminho.

Aos colegas de classe que fizemos durante estes 5 anos. Esperamos que, de uma forma ou de outra, todos alcancem o que desejam se seguirem o caminho do trabalho duro e da perseverança.

Aos amigos que nos ajudaram profissionalmente e academicamente, servindo de exemplo e dando conselhos que nos tornaram os profissionais que hoje somos: Ezequiel Bertti, João Leite, Thulio Costa, Felipe Salvini, Dalton Matos, Alan Dieguez, Jesue Souza e Cesar Frias.

Eu, Nicolas, agradeço a minha esposa Joyce Kelly Dias da Costa e minha irmã Jéssica de Sousa Teodosio por estar ao meu lado durante todo o curso e suportar todos os percalços que enfrentei até aqui.

Eu, Victor Hugo Novais Rodrigues, agradeço ao meu avô e grande exemplo de força, Manuel Ferreira Novais. Aos padrinhos Mauro Sérgio de Almeida Rubianes, Maysa Alexandrino dos Santos Rubianes e Maria Dionísia Pimentel dos Santos e aos tios Manoel de Carvalho Almeida e Vania Luci Gouveia Novais Almeida por todo carinho e apoio na minha criação e educação. A minha namorada Thays Scapin Coca pelo companheirismo e amor que me permitiram ir mais longe do que eu jamais sonhei.

Um agradecimento especial aos professores que cruzaram nossos caminhos durante o curso sempre transmitindo o conhecimento, experiência e sabedoria da maneira mais nobre possível.

Pedimos desculpas aqueles que por ventura tenham sido esquecidos. Esta graduação foi fruto do esforço de muitos e não só das duas pessoas que o encabeçam.
% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Resumo em portugues.(Obrigatorio)
% --- -----------------------------------------------------------------
\begin{resumo}

Atualmente a internet e micro blogs em geral têm se tornado uma ferramenta de comunicação poderosa entre seus usuários. Bilhões de pessoas compartilham informações e opiniões a todo momento, fazendo desse espaço um ótimo campo de pesquisas comerciais, acadêmicas e sociológicas.  Como esse fenômeno é relativamente recente, as pesquisas destinadas ao tema são consideradas novas, o Twitter, por exemplo foi criado apenas em 2006 e hoje possui 310 milhões de usuários ativos por mês .


Os principais desafios para aplicação da análise de sentimento estão relacionados a linguagens naturais sensíveis ao contexto, que não trazem resultados satisfatórios quando utilizam-se modelos matemáticos muito simples, sendo necessário um grande investimento de tempo em aperfeiçoar os modelos matemáticos disponíveis e adaptá-los à solução em questão.


O objetivo deste trabalho é explorar o potencial existente em pesquisas de opinião,  que podem ser feitas através de análises nas comunicações utilizando a  língua portuguesa nas redes sociais todos os dias, mostrando que o conteúdo escrito pelos usuários tem uma importância tão grande quanto a de números exibidos em redes sociais. A prática desse trabalho demandou uso de algoritmos matemáticos mais elaborados, aquisição de bases de palavras para o uso desse algoritmo, aplicação de um processo produtor-consumidor e acesso ao Twitter para coleta de dados. Foi realizada uma análise de caso sobre o Oscar 2016 para validar a efetividade desse trabalho. 


O algoritmo utilizado foi o \textit{Naive Bayes}, um algoritmo probabilístico, que realiza a análise de sentimento do oscar no momento de picos do evento, um deles sendo a premiação de melhor ator, atriz e filme. Nesses picos foram feitas análises de quantidade  e  taxa de polaridade. Seus resultados atestam a possibilidade da língua portuguesa como objeto de análise para a mineração de dados de forma relevante.


{\hspace{-8mm} \bf{Palavras-chave}}: Análise de sentimento, mídias sociais, twitter, mineração de opiniões, processamento de linguagem natural, linguagens sensíveis a contexto, naive bayes.

%redefine todas siglas para não usado
\acresetall

\end{resumo}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Resumo em lingua estrangeira.(Obrigatorio)
% --- -----------------------------------------------------------------
\begin{abstract}
	
Today the internet and micro blogs in general have become a powerful communication tool among its users. Billions of people share information and opinions at all times, making this space a great field of commercial, academic and sociological research. As this phenomenon is relatively recent, research aimed at the topic is considered new, Twitter, for example was created only in 2006 and today has 310 million active users per month.


The main challenges for the application of the feeling analysis are related to context-sensitive natural languages, which do not yield satisfactory results when very simple mathematical models are used, requiring a great investment of time in improving the mathematical models available and adapting them to the solution in question.


The objective of this work is to explore the potential of opinion polls, which can be done through analysis in the communications using the Portuguese language in social networks every day, showing that the content written by users is as important as that of numbers displayed on social networks. The practice of this work required the use of more elaborate mathematical algorithms, acquisition of word bases for the use of this algorithm, application of a producer-consumer process and access to Twitter for data collection. A case study on the Oscar 2016 was conducted to validate the effectiveness of this work.


The algorithm used was the Naive Bayes, a probabilistic algorithm that performs the sentiment analysis of oscar at the moment of the peaks of the event, one of them being the best actor, actress and film award. At these peaks were made analyzes of quantity and polarity rate. Their results attest to the possibility of the Portuguese language as an object of analysis for data mining in a relevant way.	


{\hspace{-8mm} \bf{Palavras-chave}}: Sentiment analisys, social midia, twitter, opnion mining, natural language process, Context-sensitive languages, naive bayes.


%redefine todas siglas para não usado
\acresetall

\end{abstract}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Lista de figuras.(Opcional)
% --- -----------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\listoffigures
\label{listafiguras}
\acresetall

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Lista de tabelas.(Opcional)
% --- -----------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\label{listatabelas}
\listoftables
\cleardoublepage
\acresetall

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Lista de abreviatura.(Opcional)
%Elemento opcional, que consiste na relação alfabética das abreviaturas e siglas utilizadas no texto, seguidas das %palavras ou expressões correspondentes grafadas por extenso. Recomenda-se a elaboração de lista própria para cada %tipo (ABNT, 2005).
% --- ----------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\pretextualchapter{Lista de Abreviaturas e Siglas}
\begin{acronym}
	\acro{API}{Application Program Interface}
	\acro{PNL}{Processamento de Linguagem Natural}
	\acro{IA}{Inteligência Artificial}
	\acro{REST}{\textit{Representational state transfer}}
	\acro{SOAP}{\textit{Simple Object Access Protocol}}
	\acro{JSON}{\textit{Javascript Object Notation}}
	\acro{HTTP}{\textit{Hipertext Transfer Protocol}}
	\acro{XML}{\textit{Extensible Markup Language}}
	\acro{FIFO}{\textit{First-In-First-Out}}
	\acro{NLTK}{\textit{\textit{Natural Language Toolkit}}}
	\acro{SQL}{\textit{Structure Query Language}}
	\acro{NoSQL}{\textit{Non Structure Query Language}}
	\acro{RDBMS}{\textit{Relational database management system}} 
	
\end{acronym}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Sumario.(Obrigatorio)
% --- -----------------------------------------------------------------
\pagestyle{ruledheader}
\tableofcontents
\acresetall

